★無家者難「留家抗疫」 酷熱天氣警告才獲「宿位」

麥難民阿男近年常於元朗某麥當勞出沒。過去20年，阿男總會於將近深夜回到麥當勞，戴上耳機，坐着入眠，直至清晨醒來，他便會動身當兼職。從保安、搬運工人到藥房倉務，他曾踏遍各行各業，微薄薪水雖租不起一個單位，卻亦總算養活自己。「夠使就夠啦」，他說。

疫情下兩度流離街頭

然而，阿男原先捉襟見肘的生活，卻因疫情一再大失預算。今年3月，大型連鎖快餐店麥當勞曾暫停堂食服務兩周，時值春季，他曾轉往鄰近的大球場歇息兩周。沒料到一季過去，港府宣佈禁晚市堂食令，阿男在炎夏再度回到球場，但球場亦早已被膠帶圍封。「我想問一樣嘢，究竟搞乜嘢？」他對港府一方面禁大型群眾集會、示威，卻又容讓大批旅客持續入境，大感不惑。「咁個疫情點呢？咪繼續爆囉。」

適逢天文台發出酷熱天氣警告，民政署開放的晚間避暑中心成為無家者疫情下的及時雨。阿男上周三便在此留宿，但在疫情肆虐下，他不無憂慮，「好簡單，𠵱家避暑，點解你10點半鐘先開呢？」他解釋，每逢天文台於下午4時半前懸掛酷熱天氣警告，民政署便會於晚上10時30分開放避暑中心。不過，由於食肆晚市不設堂食，不少無家者在疫情下只得在公園流連，尤其夏天天氣酷熱，每每增加體力消耗。阿男說得無奈，「當我有病毒呀，我唔想散播病毒呀。你當俾我早啲入去瞓，早睡早起身體好呀嘛。」

婉拒志願機構生活津貼 只求一床位度疫情

上周末，阿男經朋友幫助下，有志願機構為他提供油尖旺賓館床位，為期一個月。油尖旺於他並不陌生，他年輕時替富商打工，常到尖沙嘴夜場消遣。那時財散盡，他便乘通宵小巴回元朗老家。直至與家人鬧翻後，他曾為朋友當散工於油尖旺一帶酒吧、夜店送啤酒。多年後，元朗人會因疫情暫住油尖旺賓館。志願機構於他入宿時，曾主動向他提供衣物、交通費等援助，但他認為自己尚有能力餬口，着機構把資源留給更有需要的人。

一個月後 或租住元朗「馬欖」空房

阿男說，「你幫我，我好感激，我只係要個安樂窩瞓，其他着數我唔會攞」。阿男有自己的原則，他認為別人已留他一宿，即使自費數十元往來元朗上班亦是值得。他的房間有三個床位，偶爾他會協助相熟且有需要的街友聯絡志願機構，畢竟身為同路人，他明白大家的難處。為期一個月的護蔭有冷氣，有軟床，有浴室，他自嘲道，「可以『安樂死』嘞」。「安樂死」 也不過是他能倒頭大睡的代名詞。他無法預知一個月後的疫情，但他已開始為一個月後的去向躊躇。他說，或許一個月後會回元朗租住「馬欖」空房，畢竟目前往返中港兩地的性工作者也暫停來港，乏人味津的小劏房或成為他下一個歇息地。

返大陸避險

唔知仲生存為乜